\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
  \task{Вопрос 21}{Граф зависимости. Ацикличность. Стратегии семантического анализа.
  Синтаксические деревья и даги, их построение (пример атрибутной
  грамматики для построения синтаксического дерева для арифметического
  выражения).}\m
  
  \bigskip
  ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \olist {
    {Атрибут $A.a$, о котором говорят, что он зависит от атрибута $B.b$}
    /{- $A.a$, если его значение в некотором узле вывода определяется семантическим
    правилом "$A.a = f(B.b,...)$", т.е. значение атрибута $B.b$ должно быть
    вычислено ранее.},
    %
    {Граф зависимости цепочки $w$}
    /{- [$T$ - дерево вывода цепочки $w$] орграф, являющийся представлением
    зависимости между атрибутами грамматических символов в вершинах $T$.
    \mnext
    Каждому атрибуту грамматического символа в каждом узле дерева вывода цепочки
    $w$ сопоставляется узел графа зависимости (Не следует забывать о фиктивных
    атрибутах символов) Из узла, помеченного экземпляром атрибута $B.b$,
    проводится дуга к узлу, помеченному экземпляром $A.a$, если соответствующие
    узлы с метками $A$ и $B$ в дереве вывода цепочки $w$ связаны правилом вывода
    (вида:
    \\\quad $A \then \al B\beta$,
    \\\quad $B \then \al A\beta$,
    \\\quad $C \then \al A\beta B\gamma$
    \\\quad или $C \then \al B\beta A\gamma$),
    \\которому соответствует семантическое правило вида $A.a := f(B.b, ...)$.},
    %
    {Циклическая атрибутная грамматика}
    /{- атрибутная грамматика, если существует такая цепочка в этой грамматике, что 
    граф зависимости её дерева вывода содержит цикл.},
    %
    {Синтаксические дерево}
    /{- сжатая форма дерева вывода; можно построить только в случае, если грамматика является
    операторной. Для получения синтаксического дерева из дерева вывода цепочки нужно, пока
    это возможно, применять два следующих преобразования:
    \mnext {\pp 1) Листья, соответствующие терминалам-операторам (и ключевым словам), удаляются,
    а данные терминалы связываются с родительским узлом.
    \mnext 2) Ветви дерева, соответствующие цепным правилам, сворачиваются в одну вершину.
    \mnext Атрибуты при семантическом анализе присоединяются к узлам дерева, как и в случае
    дерева вывода.}
    \mnext В результате все узлы преобразованного дерева помечены терминалами (листья –
    операндами, а внутренние узлы – операторами и другими аналогичными по смыслу языковыми
    конструкциями).},
    %
    {Синтаксический даг}
    /{- ({\pp англ. Directed Acyclic Graph}) это граф, получаемый из синтаксического дерева
    отождествлением его равных (изоморфных) поддеревьев.}
  }

  \bigskip
  ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ

  \olistm {
    {Предложение 1.1}
    /{Для того чтобы все атрибуты в аннотированном дереве вывода цепочки $w$
    могли быть вычислены, необходимо и достаточно, чтобы граф зависимости этой
    цепочки не содержал циклов.
    \mnext
    Доказательство: \fl {
      \quad\tpp{НЕОБХОДИМОСТЬ:}
      \nlqq\tpp{Очевидно: ни один из атрибутов, находящихся в цикле,
      нельзя вычислить.}
      \nlq\tpp{ДОСТАТОЧНОСТЬ:}
      \nlqq\tpp{Напомним, что узел $v$ орграфа достижим из узла $u$, если сущ.
      путь из $u$ в $v$.}
      \nlqq\tpp{Отношение достижимости на ациклическом орграфе - это отношение
      порядка.}
      \nlqq\tpp{Известная теорема теории множеств гласит, что всякое отношение
      порядка}
      \nlqq\quad\tpp{можно дополнить до отношения линейного порядка.}
      \nlqq\tpp{Этот линейный порядок на узлах графа зависимости (т.е. на экземплярах}
      \nlqq\quad\tpp{атрибутов) и задает последовательность вычисления атрибутов.}
      \nlq\tpp{Теорема доказана.}
    }},
    %
    {Стратегии семантического анализа}
    /{Выделяют следующие способы определения порядка семантических правил:
    \mnext 1. Анализ дерева вывода. Порядок выполнения семантических
    правил определяется в процессе компиляции конкретной строки с помощью
    топологической сортировки ее графа зависимости.
    \mnext
    2. Анализ семантических правил при создании компилятора. Порядок вычисления
    атрибутов, связанных с каждым правилом
    вывода, фиксируется в процессе разработки компилятора.
    \mnext
    3. Игнорирование природы конкретных семантических правил.
    Семантический анализ совмещается с синтаксическим и порядок выполнения
    семантических правил определяется методом
    синтаксического анализа.
    \mnext
    Первый способ применим всегда, когда данный граф зависимости
    ацикличен (предложение 1.1). В то же время он наиболее трудоемок,
    так как требует, помимо прохода входной строки для построения дерева
    вывода, еще и два обхода этого дерева – для сортировки и для
    вычисления атрибутов.
    \mnext Второй способ занимает промежуточное положение между первым
    и последним как по трудоемкости, так и по
    рамкам применимости.
    \mnext Последний способ наиболее быстр (требуется
    один-единственный проход входной строки), но существенно ограничивает
    класс реализуемых грамматик, который, впрочем, остается
    достаточно широк. Этот способ очень часто применяется в компиляторах.},
    %
    {Атрибутная грамматика, строящая синтаксическое дерево для арифметического выражения}
    /{Грамматика ($GA_2$): \fl {
      E\then E+T
      \nl E\then T
      \nl T\then T∗F
      \nl T\then F
      \nl F\then (E)
      \nl F\then x
    }
    \\Достраиваем до атрибутной ($STGA_2$): \fl {
      E\then E_1+T     &&\ E.ptr := MKNODE(+, E_1.ptr, T.ptr)
      \nl E\then T     &&\ E.ptr := T.ptr
      \nl T\then T_1*F &&\ T.ptr := MKNODE(+, T_1.ptr, F.ptr)
      \nl T\then F     &&\ T.ptr := F.ptr
      \nl F\then (E)   &&\ F.ptr := E.ptr
      \nl F\then x     &&\ F.ptr := MKLEAF(x, x.entry)
    }
    \\Синтезируемый атрибут $ptr$ хранит указатель на узел синтаксического дерева,
    соответствующий данному нетерминалу.}
  }\pagebreak

  \bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО
  \bigskip

  \olistm {
    {Граф зависимости: пример}
    /{Рассмотрим грамматику $GD$: \fl {
      D\then TL
      \nl T\then \text{\m int}
      \nl T\then \text{\m real}
      \nl L\then L\text{\m ; a}
      \nl L\then \text{\m a}
    }
    \\Язык, который она порождает (обозн. $LD$) называется языком описания типов.
    \\Достроим грамматику до атрибутной (обозн. её $AGD$): \fl {
      D\then TL                  &&\ L.i = T.type
      \nl T\then \text{\m int}    &&\ T.type = int
      \nl T\then \text{\m real}   &&\ T.type = real
      \nl L\then L_1\text{\m ; a} &&\ L_1.i = L.i;\ ADDTYPE(a.entry,\:L.i)
      \nl L\then \text{\m a}      &&\ ADDTYPE(a.entry,\:L.i)
    }
    \\Используемые атрибуты: \fl {
      type\tpp{ - синтезируемый - объявляет тип упоминаемых далее переменных.}
      \nlqq\tpp{Может быть равен "$int$" или "$real$".}
      \nl i\tpp{ - наследуемый - распространяет заданный тип упоминаемым далее переменным.}
      \nlqq\tpp{Может быть равен "$int$" или "$real$".}
      \nl entry\tpp{ - синтезируемый - хранит указатель на связанный с текущим узлом в}
      \nlqq\tpp{дереве вывода символ в таблице символов.}
    }
    \\Процедура $ADDTYPE$ отвечает за регистрацию типа (из атрибута $i$) переменной
    (из атрибута $entry$) в таблицу символов.
    \\Дерево вывода для цепочки "{\m real a1; a2; a3}":
    \\\begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{21_2}
      \end{center}\phantom{0}
    \\Дерево вывода (пунктиром) и построенный на его основе граф зависимости атрибутов:
    \\\begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{21_1}
    \end{center}\phantom{0}},
    %
    {Об использовании циклических грамматик на практике (из Замятина)}
    /{Циклические грамматики нельзя применять на практике, поскольку некоторые
    синтаксически корректные входные строки являются семантически бессмысленными
    и не могут быть обработаны.
    \mnext
    Задача проверки атрибутной грамматики на цикличность алгоритмически разрешима,
    однако не для любой грамматики такая проверка может быть проведена за
    полиномиальное время.},
    %
    {Комментарий к доказательству предложения 1.1 (из Замятина)}
    /{Чтобы построить требуемое отношение линейного порядка, фактически нужно
    пронумеровать узлы ациклического орграфа так, чтобы любой путь в орграфе
    вел из вершины с меньшим номером в вершину с бОльшим номером. Такая нумерация
    называется топологической сортировкой орграфа. Заметим, что топологическая
    сортировка обычно не единственна.},
    %
    {Синтаксическое дерево: примеры}
    /{а) Строка "{\m if a < b then i := 1 else i := 0}" кода на языке Pascal
    \\б) Цепочка "{\m 2 + 2 * 2}" из языка арифметических выражений
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.75]{21_4}
    \end{center}\phantom{0}},
    %
    {Синтаксический даг: пример}
    /{Рассмотрим цепочку "{\m (c + a * b) * (a * b + a)}".
    Ниже представлены синтаксическое дерево и основанный на нём синтаксический даг:
    \phantom{0}\begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{21_6}
    \end{center}\phantom{0}[!!! я не уверен насчёт правильности дерева, даг же я взял
    из Замятина]},
    %
    {Cинтаксическое дерево и синтаксический даг: анекдот}
    /{\phantom{0}\\[-0.5cm]\begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{21_5}
    \end{center}\phantom{0}}
  }
\end{document}